\documentclass[12pt,a4paper]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\newcommand*{\qed}{\hfill\ensuremath{\blacksquare}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\pretolerance=2000
\tolerance=3000

\author{Santiago de Diego\\Braulio Valdivielso\\Francisco Luque}
\title{Probabilidad I}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{lemma}{Lema}[section]
\newtheorem{proof}{Demostración}[section]
\newpage
\chapter*{Agradecimientos} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{AGRADECIMIENTOS}{AGRADECIMIENTOS} % encabezado 
 
¡Un saludo a mi gente de Tinder, se os quiere!

\chapter*{Resumen} % si no queremos que añada la palabra "Capitulo"
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % si queremos que aparezca en el índice
\markboth{RESUMEN}{RESUMEN} % encabezado
%Resumen

\tableofcontents
\chapter{Conjuntos y funciones $\sigma$-aditivas}

\section{Introducción: Espacio medible}

\subsection*{Concepto de $\sigma$-álgebra}
Sea un conjunto $\Omega$, y sea $\mathcal{A}$ una $\sigma$-álgebra sobre $\Omega$. Se dice que $\mathcal{A}$ es una $\sigma$-álgebra si cumple las siguientes propiedades:

\begin{enumerate}
\item $\Omega \in \mathcal{A}$
\item Si $A \in \mathcal{A} \Rightarrow \overline{A} \in \mathcal{A}$
\item Si $A_1, A_2, A_3\ldots \in \mathcal{A} \Rightarrow \displaystyle \bigcup_{n \in \mathbb{N}}^{\infty} A_n \in \mathcal{A}$
\end{enumerate}

Es decir, una $\sigma$-álgebra es una clase de conjuntos cerrada para las operaciones complementario y unión numerable. Existen una serie de propiedades inmediatas derivadas de las propiedades que definen a la $\sigma$-álgebra:\\\\
$\emptyset \in \mathcal{A}$\\\\
$\mathcal{A}$ es cerrada para la operación intersección finita.

\subsection*{Espacio medible}

Al par ($\Omega$, $\mathcal{A}$) se le llama espacio medible, y a los conjuntos que pertenecen a $\mathcal{A}$ se les denomina conjuntos medibles.

\section{Concepto de $\sigma$-aditividad}
Sea un conjunto $\Omega$ y una $\sigma$-álgebra $\mathcal{A}$ sobre $\Omega$. Definimos:
$$\varphi : \mathcal{A} \rightarrow \mathbb{R}$$
\begin{center}
$\varphi (s)$ es único\\
\end{center}
Se dice que $\varphi$ es aditiva si $\varphi(\displaystyle\sum_{1}^{n}A_k)=\displaystyle\sum_1^n\varphi(A_k)$\\
Se dice que $\varphi$ es $\sigma$-aditiva si $\varphi(\displaystyle\sum_1^\infty A_k)=\displaystyle\sum_1^\infty \varphi(A_k)$
\subsubsection{Función subaditiva}
Sea $\varphi$ definida como antes. Se dice que $\varphi$ es \textbf{subaditiva} si $\varphi(A \cup B) \leq \varphi(A) + \varphi(B)$
\begin{lemma} 
Si $\exists B\, : \, \varphi(B)<\infty \Rightarrow \varphi(\emptyset)=0$
\end{lemma}
\begin{theorem}
Si $\varphi$ es $\sigma$-aditiva y $\displaystyle\sum\varphi(A_i)<\infty\Rightarrow\displaystyle\sum(\vert \varphi(A_i)\vert)<\infty$
\end{theorem}
\begin{proof}
Tomemos las sucesiones: \\
Si $\varphi(A_n)\geq 0 \Longrightarrow A_n^{+}=A_n$ y $A_n^{-}=\emptyset$\\
Si $\varphi(A_n)<0 \Longrightarrow A_n^{+}=\emptyset$ y $A_n^{-}=A_n$\\
Entonces $\varphi(\displaystyle\sum A_n^{+})=\displaystyle\sum\varphi(A_n^{+})$ y $\varphi(\displaystyle\sum A_n^{-})=\displaystyle\sum\varphi(A_n^{-})$, ambas finitas. Sumando ambas cantidades obtenemos que $\displaystyle\sum(\vert \varphi(A_i)\vert)<\infty$
\qed
\end{proof}

\begin{theorem} 
Si $\varphi$ es $\sigma$-aditiva, $\varphi \geq 0$, entonces: $\varphi$ es no decreciente y subaditiva
\end{theorem}

\begin{proof}
Veamos que es no decreciente $(A \subseteq B \Rightarrow \varphi (A) \leq \varphi (B))$. Podemos escribir $B = (B \cap A) + (B \cap \overline{A}) = A + (B \cap \overline{A})$. Entonces $\varphi (A) \leq \varphi (A) + \varphi (B \cap \overline{A}) = \varphi (B)$.\\

Veamos ahora que es subaditiva $(\varphi(A \cup B) \leq \varphi(A) + \varphi(B))$. Tenemos que $ A \cup B = A + (B \setminus A)$. Tenemos entonces que $\varphi (A \cup B) = \varphi (A) + \varphi (B \setminus A) \leq \varphi (A) + \varphi (B)$.
\qed
\end{proof}

\section{Límites en sucesiones de conjuntos}

\subsection{Límites en sucesiones monótonas}

Si tomamos la relación de inclusión entre conjuntos ($\subseteq$) como una relación de orden, podemos hablar sin ningún tipo de problema de sucesiones monótonas. En este sentido, una sucesión creciente de conjuntos sería una sucesión $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ en la que se cumple que $A_i \subseteq A_{i+1}, \forall i \in \mathbb{N}$. De forma análoga se podría ver qué es una sucesión decreciente de conjuntos.\\

Resulta que existe una forma intuitiva de definir el límite de una sucesión monótona de conjuntos. En particular, el límite de una sucesión creciente de conjuntos $\{A_n\}_{n \in \mathbb{N} }$ se puede definir como 

$$\lim_{n\to\infty} A_n = \bigcap_{k \in \mathbb{N}}^{\infty} A_k$$

Esta definición aprovecha la relación de orden entre los conjuntos de la sucesión para afirmar que \textit{si un elemento está en el último conjunto de la sucesión, entonces está en todos los anteriores, y por tanto en \textbf{todos}}, por ello se puede utilizar una intersección numerable (que está perfectamente definida) para formalizar el concepto.\\

Con una intuición análoga se define el límite de una sucesión decreciente de conjuntos. Si $\{A_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ es una sucesión decreciente de conjuntos, entonces:

$$ \lim_{n\to\infty} A_n = \bigcup_{k\in\mathbb{N}}^{\infty} A_k $$

\subsection{Límites superiores e inferiores}

No solo se puede hablar de límites en sucesiones monótonas. Para definir los límites en sucesiones arbitrarias de conjuntos tenemos que recurrir a los conceptos de límite inferior y límite superior. La intuición de estos límites superior e inferior pasan por el concepto de las colas de la sucesión.\\

Dada una sucesión de conjuntos $\{A_n\}_{n\in\mathbb{N} }$ podemos considerar el conjunto

$$ B_n = \bigcap_{k=n}^{\infty} A_k $$ 

y este conjunto contiene aquellos elementos que están en \textbf{todos} los $A_k$ para $k \geq n$. Es fácil probar que la sucesión $\{B_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ es una sucesión creciente de conjuntos, y por tanto se puede obtener el límite $\lim_{n\to\infty} B_n$. Informalmente, ese límite es un conjunto que contiene a todos los elementos de $A_n$ que están en todos los conjuntos $A_k$ a partir de cierto $n\in\mathbb{N}$. Definimos el límite inferior de $A_n$ como

$$ \liminf A_n = \lim_{n\to\infty} B_n = \bigcup_{n\in\mathbb{N}} \bigcap_{k=n}^{\infty} A_n $$

Análogamente, podríamos definir la sucesión de conjuntos $\{C_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ como

$$ C_n = \bigcup_{k=n}^{\infty} A_n $$

Cada $C_n$ contiene todos los elementos que están presentes en algún $A_k$ para $k \geq n$. Es fácil también ver que la sucesión $\{C_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ es una sucesión decreciente de conjuntos, y por tanto su límite también está bien definido. Se puede definir entonces el límite superior de $\{A_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ como 

$$ \limsup A_n = \lim_{n\to\infty} C_n = \bigcap_{n\in\mathbb{N}} \bigcup_{k=n}^{\infty} A_n $$

Informalmente se puede pensar en este límite superior de $A_n$ como el conjunto de los elementos que están en infinitos conjuntos de la sucesión.\\

A partir de estas definiciones, es fácil comprobar que 

$$ \liminf A_n \subseteq \limsup A_n $$

\subsection{Límite de una sucesión de conjuntos}

Diremos que una sucesión de conjuntos tiene límite si su límite inferior y superior coinciden, y el límite tendrá como valor efectivamente el de estos límites. Es decir: 

$$ \lim A_n = \liminf A_n = \limsup A_n $$ 

en caso de que límite superior e inferior coincidan.

\section{Continuidad en funciones sobre conjuntos}

Una vez introducido el concepto de límite para una sucesión de conjuntos, vamos a tratar de definir la continuidad para funciones de conjunto. Tendremos tres tipos de continuidad, cada uno relacionado con un tipo de sucesiones de conjuntos de las que hemos definido anteriormente. En esta sección trabajaremos con una función $\varphi : \Omega \to \Omega'$\\

Diremos que $\varphi$ es continua por abajo si cumple que, dada una sucesión creciente de elementos $A_n \uparrow A$, se tiene que 

$$ \lim \varphi (A_n) = \varphi (A) $$

Por otra parte, diremos que $\varphi$ es continua por arriba si cumple que dada una sucesión decreciente de elementos $A_n \downarrow A$, se tiene que 

$$ \lim \varphi (A_n) = \varphi (A)$$

Por último, diremos que una función es continua si lo es por arriba y por abajo.

\begin{theorem} 
Teorema de continuidad para funciones sobre conjuntos\\

Sea $\varphi$ una función $\sigma$-aditiva. Entonces, $\varphi$ es aditiva y continua. Inversamente, si $\varphi$ es aditiva y, o bien continua por abajo, o finita y continua en $\emptyset$, entonces $\varphi$ es $\sigma$-aditiva.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por un lado, sea $\varphi$ una función $\sigma$-aditiva. Entonces es trivialmente aditiva. Ahora, veamos que es continua por abajo y por arriba. Sea $A_n \uparrow A$, entonces:
$$ A = \lim A_n = \bigcup A_n = A_1 + (A_2 - A_1) + (A_3 - A_2) +... $$

Unión de conjuntos disjuntos. Por tanto:
$$ \varphi (A) = \varphi (\lim A_n) = \lim_{n \to \infty } \{ \varphi (A_1) + \varphi (A_2 - A_1) + ... + \varphi (A_n - A_{n-1}) \} = \lim \varphi (A_n) $$

Veamos la continuidad por arriba. Sea $A_n \downarrow A$, tomamos $A_{n_0}$ tal que $\varphi (A_{n_0})$ es finito. Entonces $A_{n_0} - A_n \uparrow A_{n_0} - A$, y por el apartado anterior tenemos la convergencia desde abajo, por tanto:
$$ \varphi (A_{n_0}) - \varphi (A) = \varphi (\lim (A_{n_0} - A_n)) = \lim \varphi (A_{n_0} - A_n) = \varphi (A_{n_0}) - \lim \varphi (A_n) $$

De donde se deduce que $ \varphi (A) = \lim \varphi (A_n) $.\\

Inversamente, sea $ \varphi$ una función aditiva. Si $\varphi$ es continua por abajo, tenemos
$$ \varphi \left( \sum_{n}^{\infty} A_n \right) = \varphi \left( \lim \sum_{k=1}^n A_k \right) = \lim \varphi \left( \sum_{k=1}^n A_k \right) = \lim \sum_{k=1}^n \varphi \left( A_k \right) = \sum_{n}^{\infty} \varphi (A_n) $$

Y por tanto es $\sigma$-aditiva. Si es finita y continua en $\emptyset$, entonces se obtiene la $\sigma$-aditividad de:
$$ \varphi \left( \sum_{n}^{\infty} A_n \right) = \varphi \left( \sum_{k=1}^{n} A_k \right) + \varphi \left( \sum_{k=n+1}^{\infty} A_k \right) = \sum_{k=1}^{n} \varphi (A_k) + \varphi \left( \sum_{k=n+1}^{\infty} A_k \right) $$

Y tenemos que 
$$ \varphi \left( \sum_{k=n+1}^{\infty} A_k \right) \to \varphi (\emptyset) = 0 $$
\qed 
\end{proof}

Una vez demostrado este teorema, vamos a ver un teorema que nos relaciona las propiedades del supremo e ínfimo de una función $\sigma$-aditiva con los conjuntos sobre los que está dicha función definida:

\begin{theorem}
Teorema del supremo e ínfimo\\

Sea $\varphi$ una función $\sigma$-aditiva sobre una $\sigma$-álgebra $\mathcal{A}$. Entonces, existen $C,D \in \mathcal{A}$ tales que $\varphi (C) = \sup \varphi$ y $\varphi (D) = \inf \varphi$
\end{theorem}

\begin{proof}
Probaremos la existencia del conjunto $C$. La del conjunto $D$ es análoga. Si $\varphi(A) = \infty$ para algún $A \in \mathcal{A}$, entonces podemos establecer $A = C$ y la demostración del teorema es trivial. Entonces, supongamos que $\varphi < \infty$ y dado que el valor $-\infty$ está excluido, $\varphi$ es finita.\\

Entonces, existe una sucesión $\{A_n\} \subset \mathcal{A}$ tal que $\varphi(A_n) \to \sup \varphi$. Sea $A = \cup A_n $ y para cada $n$, consideramos la partición de $A$ en $2^n$ conjuntos $A_{nm}$ de la forma $\displaystyle \cap_{k=1}^n A'_k$, donde $A'_k = A_k$ o $A - A_k$. Para $n < n'$, cada conjunto $A_{nm}$ es una suma finita de conjuntos $A_{n'm'}$. Sea ahora $B_n$ la suma de los conjuntos $A_{nm}$ para los cuales $\varphi$ es no negativa. Si no hay ninguno, entonces $B_n = \emptyset$
\qed
\end{proof}

\section{Funciones medibles}

Dados dos espacios medibles ($\Omega$, $\mathcal{A}$) y ($\Omega'$, $\mathcal{A}'$), sea una función $\varphi : \mathcal{A} \rightarrow \mathcal{A}'$. Se dice que $\varphi$ es medible si $\forall A' \in \mathcal{A}' \Rightarrow \varphi^{-1}(A') \in \mathcal{A}$. Es decir, una función se dice medible si la imagen inversa de todo conjunto medible es medible. A la tupla ($\Omega$, $\mathcal{A}$, $\varphi_{\mathcal{A}}$) se le denomina espacio de medida. Esto no debe estar aquí, pero ya lo había escrito y no sabía muy bien donde meterlo, hay que recolocarlo.
\\\\
\textbf{Definición de medida exterior:} Una función de conjuntos $\mu_0$ es una medida exterior si verifica:
\begin{itemize}
\item Es subaditiva, es decir,  $\mu^\circ (\cup A_j)\leq \displaystyle \sum \mu^\circ (A_j)$
\item Es no decreciente $A\subset B \, \mu^\circ(A)\leq \mu^\circ(B)$
\item $\mu^\circ(\emptyset)=0$
\end{itemize}
\textbf{Definición de medida:} Una medida es una función de conjuntos positiva y $\sigma$-aditiva: una medida puede ser infinita y una probabilidad no.
\\\\
Para que una medida exterior fuera una medida tendría que ser $\sigma$-aditiva. Es decir, lr falla la primera condición. Sí que es positiva ya que $\mu^\circ(\emptyset)=0$ y es creciente. Esta medida exterior se aplica a cualquier conjunto.
\\\\
\textbf{Definición:} Un conjunto $A\in S(\Omega)$ es $\mu^\circ$ medible si se cumple que $\mu^\circ(D)\geq\mu^\circ(AD)+\mu^\circ(A^cD)\,\, D \in S(\Omega)$
\\\\
Va a haber unos subconjuntos en los que la función se comporte como si fuera aditiva

\begin{theorem}
Si $\mu^\circ$ es una medida exterior, entonces:
\begin{itemize}
\item $a^\circ$ es un $\sigma$-campo
\item $\mu^\circ$ en $a^\circ$ es una medida
\end{itemize}
\end{theorem}
\begin{proof}
\qed
\end{proof}
\begin{lemma}
Sea $\mathbb{X}:A\longrightarrow B$\\\\
$\mathbb{X}$ es medible $\Longleftrightarrow$ $\mathbb{X}^{-1}(S)\in A,S \in B$
\end{lemma}
\begin{theorem}
Si g es continua $\Longrightarrow  g(\mathbb{X})$ es medible
\end{theorem}
\begin{proof}
$g()\mathbb{X}$ es medible si la puedo escribir como límite de funciones medibles, es decir, $g(\mathbb{X})=\displaystyle\lim g(\mathbb{X}_n)$
\qed
\end{proof}
\begin{theorem}
Sea $\mathbb{X}=(\mathbb{X}_1\ldots \mathbb{X}_n)$ un vector. Será medible $\Longleftrightarrow \forall j=1\ldots k\, , \, \mathbb{X}_j$ son medibles.
\end{theorem}
\begin{proof}
$$\Longrightarrow$$
\\\\
$\mathbb{X}^{-1}(-\infty,-\infty,\ldots ,x_j,\ldots ,\infty)=[\mathbb{X}_j < x_j]$\\\\
De la medibilidad de $\mathbb{X}$ se deduce la medibilidad de todas las componentes, poniendo el $x_j$ donde nos interesa\\
$$\Longleftarrow$$
\\
Supongamos que las componentes son medibles:\\
$[\mathbb{X}_n \leq X_n]=[\mathbb{X}_1\leq x_1,\ldots ,\mathbb{X}_k \leq X_k]=\bigcap_{j=1}^k{[\mathbb{X}_j\leq x_j]}\in a$
\qed
\end{proof}
\begin{theorem}
Si $\mathbb{X}$ es medible $\Longrightarrow g(\mathbb{X})$ es medible si $g$ es Borel
\end{theorem}
\begin{proof}
$$g(\mathbb{X})^{-1}B=\mathbb{X}^{-1}(g^{-1}(B))\in a$$
$$P[|\mathbb{X}-\mathbb{Y}|\geq \epsilon]\leq P[[|\mathbb{X}_n-\mathbb{X}|\geq \dfrac{\epsilon}{2}]+P[|\mathbb{X}_n-\mathbb{Y}|\geq \dfrac{\epsilon}{2}]\underbrace{\longrightarrow}_{n\rightarrow\infty}0$$
\qed
\end{proof}
\section{Integrales sobre funciones de conjunto en espacios de medida}
Para el cálculo de probabilidades, nos será muy útil el concepto de integral sobre funciones de conjunto. Vamos a tratar de aproximarnos al concepto de función que dió Lebesgue. En este apartado trabajaremos sobre el espacio de probabilidad $(\Omega, \mathcal{A}, \mathcal{P})$. Comenzaremos definiendo la integral para las funciones simples, para dar luego una definición de integral para funciones no negativas y por último para funciones cualesquiera.\\

Sea entonces $\{A_k\} \in \mathcal{A}$, tal que $\displaystyle \sum_k A_k = \Omega$, partición medible del espacio. Sea entonces la función simple $X = \displaystyle \sum_{j=1}^m x_jI_{A_j}, x_j \geq 0$. La integral de la función $X$ se define como:
$$\int_{\Omega} X d\mathcal{P} = \sum_{j=1}^m x_j\mathcal{P}_{A_j}$$
Ahora, para cualquier función no negativa $X$, se define la integral de la función como:
$$\int_{\Omega} X d\mathcal{P} = \lim \int_{\Omega}X_n d \mathcal{P}$$
Donde $\{X_{n}\} \to X$. Finalmente, la integral en $\Omega$ de una función medible $X$ se define como:
$$\int_{\Omega} X d\mathcal{P} = \int_{\Omega}X^{+} d\mathcal{P} - \int_{\Omega} X^{-} d\mathcal{P}$$
donde $X^{+} = XI_{[X\geq0]}$ y $X^{-} = -XI_{[X<0]}$. Si $\displaystyle \int_{\Omega}Xd\mathcal{P}$ es finita, es decir, si los dos términos de la diferencia anterior son finitos, entonces se dice que $X$ es integrable en $\Omega$. Ahora, una vez definida la integral, vamos a ver algunas de sus propiedades. Tenemos primero una serie de propiedades relacionadas con la aditividad de la integral. Sean $X,Y$ dos funciones medibles, entonces (no se demostrarán las propiedades triviales):\\

$\displaystyle \int (X+Y)d\mathcal{P} = \int Xd\mathcal{P} + \int Yd\mathcal{P}$\\

\begin{proof}

Sean $X = \displaystyle \sum x_jI_{A_j}$ y $y = \displaystyle \sum y_kI_{B_k}$. Entonces $X+Y = \displaystyle \sum_k \sum_j x_j I_{A_jB_k} + \sum_k \sum_j y_k I_{A_jB_k} = \sum_k \sum_j (x_k+y_j) I_{A_jB_k}$\\

Si calculamos ahora las integrales:
$$ \int (X+Y)d\mathcal{P} = \sum_k + \sum_j (x_j + y_k) \mathcal{P}(A_jB_k) = \sum_j x_j \mathcal{P}(A_j) + \sum_k y_k \mathcal{P}(B_k) = \int Xd\mathcal{P} + \int Yd\mathcal{P}\qed$$

$\displaystyle \int_{A+B} X d\mathcal{P} = \int_A X d\mathcal{P} + \int_B X d \mathcal{P}$\\

$\displaystyle \int cXd\mathcal{P} = c\int Xd\mathcal{P}$\\

Veamos ahora algunas propiedades relacionadas con el orden:\\

$X \geq 0 \rightarrow \displaystyle \int X d\mathcal{P} \geq \int 0 = 0$\\

$X \geq Y \rightarrow \displaystyle \int X d\mathcal{P} \geq \int Y d\mathcal{P}$\\

$\displaystyle X \stackrel{c.s}{=} Y \rightarrow \int X d\mathcal{P} = \int Y d\mathcal{P}$\\
\qed
\end{proof}
\subsection{Teorema de la convergencia monótona}
Una vez vista la definición de la integral y algunas de sus propiedades, vamos a enunciar y demostrar un teorema de convergencia que nos será de mucha utilidad para el estudio de variables aleatorias. Veamos su enunciado y demostración:
\begin{theorem}
Teorema de la convergencia monótona para funciones medibles no negativas\\

Sea $\{X_n\} \geq 0$ tal que $X_n \uparrow X$. Entonces, se tiene que $\displaystyle \int X_n \uparrow \int X$
\end{theorem}

\begin{proof}
Tomamos las sucesiones $X_{km} \uparrow X_k$. La sucesión $Y_n = \displaystyle \max_{k \geq n} X_{kn}$ es una sucesión de funciones simples no negativas y no decreciente, y además
$$X_{kn} \leq Y_n \leq X_n \rightarrow \int X_{kn} \leq \int Y_n \leq \int X_n$$
Ahora, cuando $n \rightarrow \infty$, tenemos que 
$$X_k \leq lim Y_n \leq X \rightarrow \int X_k \leq \int lim Y_n \leq \int X$$
Por último, cuando $K \rightarrow \infty$, obtenemos
$$X \leq lim Y_n \leq X \rightarrow lim \int X_n \leq \int lim Y_n \leq lim \int X_n$$
De donde extraemos que $\lim Y_n = X$ y que $\displaystyle \int X = lim \int X_n$
\qed
\end{proof}
\subsection{Lema de Fatou}
\begin{lemma}
Sean $Y$, $Z$ dos funciones integrables (pueden no mantener su signo), entonces:
\begin{itemize}
\item Si $Y_n\leq X_n\Longrightarrow \displaystyle\int\displaystyle\lim_{inf}X_n\leq\displaystyle\lim_{inf}\displaystyle\int X_n$
\item Si $X_n\leq Z_n\Longrightarrow \displaystyle\lim_{sup}\displaystyle\int X_n\leq \displaystyle\int\displaystyle\lim_{sup} X_n$
\end{itemize}
\end{lemma}

\subsection{Lema de Fatou-Lebesgue}
\begin{lemma}
Sean $Y$, $Z$ dos funciones integrables (pueden no mantener su signo) y $\mathbb{X}_n$ una sucesión de variables aleatorias, entonces:
\begin{itemize}
\item Si $X_n\leq Y \, \forall n \Longrightarrow E(\lim_{sup}\mathbb{X}_n)\geq\lim_{sup}E(\mathbb{X}_n)$
\item  Si $X_n\geq Z \, \forall n \Longrightarrow$ si la sucesión es convergente y acotada se cumple que: $E(\lim\mathbb{X}_n)\geq\lim E(\mathbb{X}_n)$
\end{itemize}
\end{lemma}
    
\section{Espacios de probabilidad y variables aleatorias}
\begin{lemma}
de Borel-Cantelli
\\\\
Sea $(\Omega,a,P) \, , \, A_n \in a$. Entonces, si $\displaystyle\sum P \, A_n < \infty \Longrightarrow P(\displaystyle \lim_{sup}A_n)=0$
\end{lemma}

\begin{proof}
$$\lim_{sup}A_n=\bigcap_{n=1}^\infty \bigcup_{k=n}^{\infty}A_k=\bigcap_{n=1}^\infty B_n$$
$$P(\lim_{sup}A_n)=P\lim B_n=\lim P\, B_n \leq \lim_n P\bigcup_{k=n}^\infty A_k \leq \lim_n \sum_{k=n}^\infty P\, A_k=0$$
El recíproco no es cierto
\qed
\end{proof}

\begin{theorem} (de extensión de Caratheodory) 
Una medida $\mu$ sobre $\mathbb{C}$ se extiende a $A(\mathbb{C})$. La extensión es mínima si $\mu$ es finita.
$$(\Omega,\mathbb{C},\mu)\overbrace{\longrightarrow}^{extension}(\Omega,S(\Omega),\mu^\circ)\overbrace{\longrightarrow}^{restriccion}(\Omega,A^\circ,\mu^\circ)\overbrace{\longrightarrow}^{restriccion}(\Omega,A(\mathbb{C}),\mu^\circ)$$
donde:\\\\
$\mu^\circ$ es la medida exterior que es extensión de $\mu$\\
$A^\circ$ es el $\sigma$-campo\\\\
$\mu^\circ$ es medida exterior si es subaditiva, no decreciente y $\mu^\circ(\emptyset)=0$
\\\\
$A\in \Omega$, $\mu^\circ(A)=inf\displaystyle\sum(A_j)$\\\\
$\mu^\circ(\emptyset)\leq\mu(\emptyset)$\\\\
$a\in A^\circ$ si $D\in S(\Omega)$ se cumple que $\mu^\circ(D)\geq\mu^\circ(AD)+\mu^\circ(A^c D)$
\end{theorem}

\begin{lemma} 
$\mathbb{X}(w)=\varphi(w)\,\forall w \in \Omega - \Lambda\, t.q.\, P(\Lambda)=0$. Entonces, $\mathbb{X}=\varphi$ \\\\
$P(\mathbb{X}=\varphi)=1$\\\\
\end{lemma}
Definimos la relación de equivalencia $\mathbb{X}R\varphi\leftrightarrow P(\mathbb{X}=\varphi)=1$
\begin{lemma}
Sea $Y\leq \mathbb {X}_n\leq Z$ con $Y,\, Z$ integrables y tal que $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^{c.s.}\mathbb{X}$. Entonces se tiene que $\displaystyle \int\mathbb{X}_n\rightarrow\displaystyle\int\mathbb{X}$
\end{lemma}
\subsection{Algunas desigualdades interesantes}
\begin{lemma}
$|a+b|^r\leq C_r |a|^r + C_r |b|^r$ con $C_r=1$ si $r=1$ y $C_r=2^r$ si $r>1$
\\\\
Entonces se tiene $E|\mathbb{X}+\mathbb{Y}|^r \leq C_r E|\mathbb{X}|^r + C_r E|\mathbb{Y}|^r$
\end{lemma}
\subsubsection{Desigualdad de Hölder-Schwartz}
$E|\mathbb{X}\mathbb{Y}|\leq \left(  E|\mathbb{X}|^r \right) ^{\frac{1}{r}}  \left(  E|\mathbb{Y}|^s \right) ^{\frac{1}{s}}$ con $r>s$ ; $ \dfrac{1}{r}+\dfrac{1}{s}=1$
\subsubsection{Desigualdad de Markvov}
Sea $\mathbb{X}$ una v.a. y sea $g$ una función borel. Entonces se tiene que si $g$ es par y no decreciente en $[0,\infty) \, \forall a>0$ , entonces:
$$\dfrac{Eg(\mathbb{X})-g(a)}{sup\, g(\mathbb{X})}\leq P[|\mathbb{X}|\geq a]\leq \dfrac{E g(\mathbb{X})}{g(a)}$$ 
\section{Convergencia en probabilidad de espacios métricos}
\textbf{Definición de convergencia en probabilidad:} Si $P(| \mathbb{X}_n- \mathbb{X} | \geq\epsilon)\rightarrow 0$, entonces se dice que $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X}$, es decir, $\mathbb{X}_n$ converge en probabilidad a $\mathbb{X}$
\\\\
\textbf{Lema:} $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X} \bigwedge \mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{\varphi}\Longrightarrow P(\mathbb{X}=\varphi)=1$\\\\
\textit{\textbf{Demostración}}\\\\
$| \mathbb{X}-\varphi |=|-\mathbb{X}_n + \mathbb{X}-\varphi + \mathbb{X}_n | \leq |\mathbb{X}_n - \mathbb{X}|+|\mathbb{X}_n-\varphi |$\\\\
$P(| \mathbb{X}- \varphi | \geq\epsilon)\leq P(| \mathbb{X}_n- \mathbb{X} | \geq\frac{\epsilon}{2})+P(| \mathbb{X}_n- \varphi | \leq\frac{\epsilon}{2})\rightarrow 0$
\begin{flushright}
$\square$
\end{flushright}
\textbf{Teorema:} Una sucesión $\mathbb{X}_n$ converge en probabilidad a $\mathbb{X}$ si y solo si:
$$P(| \mathbb{X}_{n+\delta}-\mathbb{X}_n |\geq\epsilon)\longrightarrow 0$$
\textit{\textbf{Demostración}}\\\\
 $| \mathbb{X}_{n+\delta}-\mathbb{X}_n |= |   \mathbb{X}_{n+\delta}-\mathbb{X}+\mathbb{X}-\mathbb{X}_n  |$\\\\
 Y se termina aplicando la desigualdad de Cauchy como antes.
 \begin{flushright}
$\square$
\end{flushright}
En el siguiente ejemplo consideramos una sucesión de variables aleatorias indicadoras tal que:\\\\
$P(\mathbb{X}_n=1)=\dfrac{1}{n}$ y $P(\mathbb{X}_n=0)=1-\dfrac{1}{n}$\\\\
La pregunta es, ¿a dónde converge en probabilidad $\mathbb{X}_n$?\\\\
Podemos afirmar que $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P 0$ ya que:\\\\
$P ( | \mathbb{X}_n - 0 | \geq\epsilon)=P(| \mathbb{X}_n | \geq\epsilon)=P(| \mathbb{X}_n | =1)=\dfrac{1}{n}\rightarrow 0$
\subsection{Propiedades}
\begin{enumerate}
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X} \bigwedge \varphi_n\overbrace{\longrightarrow}^P \varphi \Longrightarrow \mathbb{X}_n + \varphi_n\overbrace{\longrightarrow}^P\mathbb{X}+\varphi$
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X}\Longrightarrow K\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P K\mathbb{X}$
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P K$ (es decir, que degenera), entonces ${\mathbb{X}_n}^2\overbrace{\longrightarrow}^P K^2$.\\\\
Para demostrarlo basta notar que: ${\mathbb{X}_n}^2-K^2=(\mathbb{X}_n + K)(\mathbb{X}_n -K)$
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P a \bigwedge \varphi _n\overbrace{\longrightarrow}^P b\Longrightarrow \mathbb{X}_n \mathbb{\varphi}_n \overbrace{\longrightarrow}^P a\cdot b$
\\\\
Para demostrarlo tenemos que notar que: 
$$\mathbb{X}_n\varphi_n=\dfrac{(\mathbb{X}_n + \varphi_n)^2-\mathbb{X}_n - \varphi_n)^2}{4}\overbrace{\longrightarrow}^P \dfrac{(a+b)^2-(a-b)^2}{4}=ab$$
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P 1 \Longrightarrow \dfrac{1}{\mathbb{X}_n}\overbrace{\longrightarrow}^P 1$
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P a \bigwedge \varphi_n\overbrace{\longrightarrow}^P b\Longrightarrow \mathbb{X}_n\varphi_n^{-1}\overbrace{\longrightarrow}^P ab^{-1}$
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X}\bigwedge \varphi_n\overbrace{\longrightarrow}^P \varphi \Longrightarrow\mathbb{X}_n\varphi_n\overbrace{\longrightarrow}^P\mathbb{X}\varphi$
\\\\
Para demostrarlo basta notar que: $(\mathbb{X}_n - \mathbb{X})(\varphi_n - \varphi)\overbrace{\longrightarrow}^P 0$ y luego $\mathbb{X}_n\varphi_n-\mathbb{X}\varphi_n-\mathbb{X}_n\varphi-\mathbb{X}\varphi\overbrace{\longrightarrow}^P 0$ (Por la propiedad siguiente)
\item $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X}$, entonces $\varphi\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \varphi\mathbb{X}$
\end{enumerate}
\begin{theorem}
Si $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P \mathbb{X}$ y $g(\cdot)$ es continua, entonces se cumple que:
$$g(\mathbb{X}_n)\overbrace{\longrightarrow}^P g(\mathbb{X})$$
\end{theorem}
\section{Convergencia casi segura de espacios métricos}
\textbf{Definición de convergencia casi segura:} Una sucesión de variables aleatorias, ${ \mathbb{X}_n }$ , converge con probabilidad 1, o de forma casi segura, a una variable aleatoria $\mathbb{X}$ ( que puede degenerar en una constante K) cuando se cumple que:
$$P(\lim_{n\rightarrow\infty}\mathbb{X}_n=\mathbb{X})=1$$
De esta forma interpretamos que $\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^{c.s.}\mathbb{X}$ cuando la probabilidad de que en el límite la sucesión de variables  aleatorias y aquella a la que converge sean iguales es uno

\begin{theorem}
$$\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^{c.s.}\mathbb{X}\Longrightarrow \mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P\mathbb{X}$$
$$\mathbb{X}_n\overbrace{\longrightarrow}^P\mathbb{X}\Longrightarrow \exists\mathbb{X}_{nk}\,:\, \mathbb{X}_{n_k}\overbrace{\longrightarrow}^{c.s.}_{k\rightarrow\infty}\mathbb{X}$$
\end{theorem}
\begin{proof}
$$0=\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}P\bigcup_{m\geq n}[|\mathbb{X}_m - \mathbb{X}|\geq \epsilon ]\geq\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}P[|\mathbb{X}_n - \mathbb{X}|\geq \epsilon ]$$
\qed
\end{proof}
\section{Funciones características y funciones de distribución}
\subsection{Función característica}
Función puntual que se define sobre la recta real, no negativa, no decreciente, continua por la izquierda y finita. Para nosotros será la función que está entre 0 y 1.
\\\\
Verifica estas tres propiedades:
\begin{itemize}
\item $0\leq F[a,b]\leq \infty$
\item $F[a,b]\rightarrow 0 \, , \, a\rightarrow b$
\item Si $a_1\leq b_1\leq a_2\leq b_2\leq\ldots\leq a_n \leq b_n$, entonces:
$$\sum_{k=1}^n F[a_k,b_k]-\sum_{k=1}^{n-1}F[b_k,a_{k+1}]=F[a_1,b_n]$$
\end{itemize}
Las funciones de distribución representan medidas
\begin{theorem}
La relación $\mu[a,b]=F[a,b]$ establece una correspondencia uno a uno (da igual pasar de una a otra)
$$\int_\mathbb{R} g(\mathbb{X})dP_{\mathbb{X}}(x)=\int_\mathbb{R} g\, Pg=\int_{\Omega}g(\mathbb{X}(\omega))dP(\omega)$$
\end{theorem}

\section{Leyes de la probabilidad y tipos de leyes}
\end{document}
